{
  "subject": "Hindi",
  "class": 1,
  "questions": [
    {
      "chapter_no": 1,
      "chapter_name": "झूला",
      "questions": [
        {
          "question": "झूले पर कौन झूल रहा है?",
          "options": ["बच्चा", "पक्षी", "बिल्ली", "कुत्ता"],
          "answer": "बच्चा"
        },
        {
          "question": "झूले की रस्सी से क्या होता है?",
          "options": ["गिरते हैं", "झूलते हैं", "सोते हैं", "खेलते हैं"],
          "answer": "झूलते हैं"
        },
        {
          "question": "झूले में कौन नहीं झूलता?",
          "options": ["पक्षी", "बच्चा", "लड़की", "लड़का"],
          "answer": "पक्षी"
        },
        {
          "question": "झूले पर बैठकर क्या करते हैं?",
          "options": ["झूलते हैं", "सोते हैं", "पढ़ते हैं", "खेलते हैं"],
          "answer": "झूलते हैं"
        },
        {
          "question": "झूले की रस्सी कहाँ बंधी होती है?",
          "options": ["पेड़ पर", "दीवार पर", "कुर्सी पर", "मेज पर"],
          "answer": "पेड़ पर"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 2,
      "chapter_name": "आम की कहानी",
      "questions": [
        {
          "question": "आम किस मौसम में आता है?",
          "options": ["गर्मी", "सर्दी", "बरसात", "पतझड़"],
          "answer": "गर्मी"
        },
        {
          "question": "आम क्या होता है?",
          "options": ["फल", "सब्जी", "खिलौना", "जानवर"],
          "answer": "फल"
        },
        {
          "question": "कच्चे आम का स्वाद कैसा होता है?",
          "options": ["खट्टा", "मीठा", "नमकीन", "तीखा"],
          "answer": "खट्टा"
        },
        {
          "question": "पके आम का स्वाद कैसा होता है?",
          "options": ["मीठा", "नमकीन", "खट्टा", "कड़वा"],
          "answer": "मीठा"
        },
        {
          "question": "आम से क्या बनता है?",
          "options": ["आचार", "पकोड़ी", "दूध", "दाल"],
          "answer": "आचार"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 3,
      "chapter_name": "सूरज की किरणें",
      "questions": [
        {
          "question": "सूरज की किरणें किसे जगाती हैं?",
          "options": ["पक्षी", "बच्चे", "पेड़", "कुत्ते"],
          "answer": "बच्चे"
        },
        {
          "question": "सूरज की किरणें किसे गर्म करती हैं?",
          "options": ["धरती", "आसमान", "चाँद", "पानी"],
          "answer": "धरती"
        },
        {
          "question": "सूरज की किरणें क्या बनाती हैं?",
          "options": ["छाया", "रौशनी", "अंधेरा", "पानी"],
          "answer": "रौशनी"
        },
        {
          "question": "सूरज किसके पास छिप जाता है?",
          "options": ["आसमान", "पृथ्वी", "नदी", "पर्वत"],
          "answer": "पर्वत"
        },
        {
          "question": "सूरज की किरणें किसका काम करती हैं?",
          "options": ["उज्जवल", "धुंधला", "ठंडा", "गर्म"],
          "answer": "गर्म"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 4,
      "chapter_name": "नन्ही सी घड़ी",
      "questions": [
        {
          "question": "घड़ी में क्या दिखता है?",
          "options": ["समय", "तारीख", "सूरज", "चाँद"],
          "answer": "समय"
        },
        {
          "question": "घड़ी में कौन से हाथ होते हैं?",
          "options": ["घड़ी का हाथ", "किसी का हाथ", "घड़ी के फीते", "वक्त"],
          "answer": "घड़ी का हाथ"
        },
        {
          "question": "घड़ी का समय कौन बताता है?",
          "options": ["घड़ी का कांटा", "कुत्ता", "पक्षी", "रात"],
          "answer": "घड़ी का कांटा"
        },
        {
          "question": "घड़ी कितने रूपों में होती है?",
          "options": ["एक", "दो", "तीन", "चार"],
          "answer": "दो"
        },
        {
          "question": "घड़ी किसे पसंद होती है?",
          "options": ["बच्चों", "पक्षियों", "पेट", "सूरज"],
          "answer": "बच्चों"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 5,
      "chapter_name": "आओ चलें हम",
      "questions": [
        {
          "question": "हम कहां चल रहे हैं?",
          "options": ["घूमने", "खेलने", "पढ़ने", "सोने"],
          "answer": "घूमने"
        },
        {
          "question": "हमें किस रास्ते से जाना है?",
          "options": ["सड़क", "नदी", "आकाश", "पानी"],
          "answer": "सड़क"
        },
        {
          "question": "हम किसे ले कर चल रहे हैं?",
          "options": ["पानी", "बूट", "पंछी", "खिलौना"],
          "answer": "बूट"
        },
        {
          "question": "हम रास्ते में क्या करेंगे?",
          "options": ["खेलेंगे", "सोएंगे", "पढ़ेंगे", "सुनेंगे"],
          "answer": "खेलेंगे"
        },
        {
          "question": "हम कहां जा रहे हैं?",
          "options": ["पहाड़ों", "झील", "सड़क", "नदी"],
          "answer": "झील"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 6,
      "chapter_name": "प्यारी सी मम्मी",
      "questions": [
        {
          "question": "माँ क्या करती हैं?",
          "options": ["सपने दिखाती हैं", "खिलाती हैं", "कहानी सुनाती हैं", "पढ़ाई करती हैं"],
          "answer": "खिलाती हैं"
        },
        {
          "question": "माँ का नाम क्या होता है?",
          "options": ["माँ", "पापा", "सभी", "नानी"],
          "answer": "माँ"
        },
        {
          "question": "माँ हमें क्या देती हैं?",
          "options": ["प्यार", "कहानियाँ", "हसीन दिन", "पानी"],
          "answer": "प्यार"
        },
        {
          "question": "माँ के बिना क्या अधूरा होता है?",
          "options": ["सपना", "धरा", "घर", "आकाश"],
          "answer": "घर"
        },
        {
          "question": "माँ हमें क्या सिखाती हैं?",
          "options": ["प्यार", "आशीर्वाद", "पढ़ाई", "कहा"],
          "answer": "पढ़ाई"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 7,
      "chapter_name": "वृक्षों की छांव",
      "questions": [
        {
          "question": "वृक्षों की छांव कैसी होती है?",
          "options": ["ठंडी", "गर्म", "मिठी", "कड़ी"],
          "answer": "ठंडी"
        },
        {
          "question": "वृक्षों से क्या प्राप्त होता है?",
          "options": ["फल", "पानी", "धूप", "आकाश"],
          "answer": "फल"
        },
        {
          "question": "वृक्ष किससे बनते हैं?",
          "options": ["पत्तियाँ", "लकड़ी", "जड़ें", "फूल"],
          "answer": "लकड़ी"
        },
        {
          "question": "वृक्षों की छांव में हम क्या करते हैं?",
          "options": ["सोते हैं", "बैठते हैं", "खेलते हैं", "पढ़ते हैं"],
          "answer": "बैठते हैं"
        },
        {
          "question": "वृक्षों से कौन सा जीव लाभ उठाता है?",
          "options": ["बच्चे", "पक्षी", "तितली", "सभी"],
          "answer": "सभी"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 8,
      "chapter_name": "पानी की आवश्यकता",
      "questions": [
        {
          "question": "पानी क्या है?",
          "options": ["खिलौना", "फल", "तरल पदार्थ", "पंख"],
          "answer": "तरल पदार्थ"
        },
        {
          "question": "पानी किसके लिए जरूरी है?",
          "options": ["मनुष्य", "पक्षी", "जानवर", "सभी"],
          "answer": "सभी"
        },
        {
          "question": "पानी कहाँ मिलता है?",
          "options": ["नदी", "झील", "तालाब", "सभी"],
          "answer": "सभी"
        },
        {
          "question": "पानी पीने से क्या होता है?",
          "options": ["स्वास्थ्य अच्छा रहता है", "बीमारी होती है", "कभी नहीं पिओ", "कभी नहीं गिरते"],
          "answer": "स्वास्थ्य अच्छा रहता है"
        },
        {
          "question": "पानी को कैसे बचाना चाहिए?",
          "options": ["रहते वक्त बंद करना", "लिकेज से बचाना", "सभी"],
          "answer": "सभी"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 9,
      "chapter_name": "घुंघरू",
      "questions": [
        {
          "question": "घुंघरू किसके होते हैं?",
          "options": ["आदमी", "पशु", "घोड़ा", "नृत्य"],
          "answer": "नृत्य"
        },
        {
          "question": "घुंघरू क्या होते हैं?",
          "options": ["घंटी", "पंख", "झंकार", "बेलन"],
          "answer": "झंकार"
        },
        {
          "question": "घुंघरू को कौन पहनता है?",
          "options": ["नर्तकी", "डाकघर", "सांप", "पक्षी"],
          "answer": "नर्तकी"
        },
        {
          "question": "घुंघरू किसके साथ बजते हैं?",
          "options": ["पैर", "हाथ", "संगीत", "गायक"],
          "answer": "पैर"
        },
        {
          "question": "घुंघरू का उद्देश्य क्या होता है?",
          "options": ["झंकार", "संगीत", "संतुलन", "सभी"],
          "answer": "सभी"
        }
      ]
    },
    {
      "chapter_no": 10,
      "chapter_name": "रात की चाँदनी",
      "questions": [
        {
          "question": "रात को चाँद क्या होता है?",
          "options": ["दूर", "सोनहरा", "चमकदार", "गहरा"],
          "answer": "चमकदार"
        },
        {
          "question": "चाँद हमें कौन देता है?",
          "options": ["रौशनी", "धूप", "अंधेरा", "बरसात"],
          "answer": "रौशनी"
        },
        {
          "question": "चाँद कहां होता है?",
          "options": ["आसमान", "धरती", "सूरज", "पृथ्वी"],
          "answer": "आसमान"
        },
        {
          "question": "चाँद रात को क्या करता है?",
          "options": ["चमकता है", "सोता है", "उगता है", "झलकता है"],
          "answer": "चमकता है"
        },
        {
          "question": "चाँद से क्या फर्क पड़ता है?",
          "options": ["रौशनी", "चमक", "नमी", "गर्मी"],
          "answer": "रौशनी"
        }
      ]
    }
  ]
}
